不要親疏有別 不要官商勾結 不要政府濫權 不要保皇黨獨大 力保泛民關鍵21席

2008-09-07

【本報訊】我們有個夢，夢想一覺醒來，維港兩岸不再官商勾結，太平山下不再親疏有別，政府總部不再濫權侵權。夢想並不遙遠，只要你肯投下你的那一票。2008立法會選舉今天舉行，Changeiscoming！讓我們借來美國總統候選人的口號，是時候變走香港權貴的濁氣，變走香港官僚的歪風。請把你的選票，連同你的夢想，投進票箱尋夢去。記者：蔡元貴

陳方安生呼籲市民選出能夠捍衞香港核心價值的候選人。旁為港島區公民黨候選人陳淑莊。成啓聰攝
今日投票

小圈子選舉產生的行政長官，施政決策讓人沮喪。前房屋及規劃地政局常任秘書長梁展文，獲得政府批准加入新世界集團，公眾譁然。特首曾蔭權政治委任司局長、副局長與政治助理，反映親疏有別的思考及處事模式。拆毀天星皇后、剝光豬搜身侮辱利東街示威者，都是政府獨行專斷無視人權的明證。

陳太：泛民制衡極權

未有普選產生特首之前，337萬名選民以一人一票選出代表自己心聲的立法會議員，是制衡政府專權的重要一步。國際傳媒形容為「香港良心」的前任政務司司長陳方安生指出，今次選舉關乎泛民日後能否為市民在民生問題上把關，防止官商勾結情況惡化，「最重要係市民要了解佢哋手中一票好重要，可以令民主派加強監察、制衡極權。」
陳太續說，今年立會選舉中，市民投票支持願意捍衞香港核心價值的候選人，對香港未來十分重要。她指出，未來四年政府除將推出關乎日後有否真普選的政改方案外，更可能重推23條立法，一旦泛民今次不能力保關鍵少數的21個議席，日後難以有效監察政府施政，更會失去對不民主政改方案和23條立法的否決權。
「香港有啲嘢要不變，例如維持自由競爭、反對官商勾結呢啲核心價值；有啲嘢就要變，例如民主普選要加快。」有「香港民主之父」之稱的李柱銘也呼籲，選民踴躍投票，因為選票直接左右香港往後大局。昔日必然當選的票王，總會在投票日再三呼籲選民一家大小總動員投票，今年卸下候選彩帶，馬丁仍是那一句，「最緊要多啲人投票。」

馬丁：投票率會唔曳

今屆立法會選舉氣氛不及港人反23條立法及沙士疫潮後的2004年選舉。但馬丁說，近日與朋友閒聊，感覺選民對立法會選舉仍很緊張在意，「我啲朋友開晒家庭會議，討論點樣配票，呢個係好現象，我有信心今年投票率會唔曳。」
根據《基本法》，關乎改變特首及立法會產生方式的法案，必須獲立法會三分之二票數支持，即40席。李柱銘與陳太都說，民主派必須爭取21席，即立法會的三分之一議席，才能制衡政府。政治評論員林和立指出，今年傳統左派的動員力量比四年前更深化，北京對保皇派的大勝胸有成竹，泛民想爆冷，需要點奇迹。
林和立稱，今年比四年前較少爆出中央干預選舉的醜聞，原因並非北京沒有動員，只不過是動員措施已經制度化，毋須太多臨時臨急箍票的小動作，「北京對鄉親、中資人員同工商界選民嘅動員系統，已經上晒軌道。」

一人一票踢走保皇派

林和立又說：「泛民要取得多過21席，除非年輕人嘅投票率上升，因為新一代較多人反建制，唔鍾意yesman嘅保皇政客。所以理論上，投票率越高，對泛民越有利。」
由陳方安生領導的民間策發會，聯同「民主動力」發起立法會候選人聯署的「守護香港精神、捍衞核心價值」宣言，截至9月5日中午，共有62名候選人簽署，包括52名地方選區候選人、10名功能界別的候選人，來自民主黨、公民黨、前綫等。宣言要求簽署者必須承諾維護民主普選、堅守法治、中立高效施政、公平機會等香港核心價值。
今屆立法會地區直選共有53張名單的142名候選人參加，數目是歷屆之冠。

力保泛民關鍵21席

【本報訊】今屆立法會選舉，泛民主派只有一個目標，就是要力保立會內關鍵21席少數，令必須得到立法會三分之二議員支持的政改方案，不能忽視泛民要有真普選的訴求。故此，泛民要在地區直選和功能組別選舉中雙軌作戰，保住現有議席。不過，有學者估計泛民議席將會減少二至三席。
以地區直選來說，泛民在港島區靠公民黨和民主黨，取得兩席全無問題，余若薇很大機會贏得第三席，至於第四席就要看何秀蘭可否突圍。九龍西情況也一樣，民主黨涂謹申固然要勝出，新增第五席究竟由公民黨毛孟靜取得，還是北京支持的梁美芬取得，也是關鍵。

直選望贏17席

在新界西選區，若泛民當區現任議員李永達、陳偉業、李卓人、何俊仁、梁耀忠全取五席，踢走工聯會王國興或自由黨周梁淑怡；新界東劉慧卿、梁國雄、黃成智等邊緣人若成功當選，泛民就有望在直選中，取得17席或以上。
功能組別方面，泛民最少要取得四至五席。泛民雖然穩奪法律界及教育界共兩席，但仍要靠一些高危功能組別候選人，例如參選資訊科技界的莫乃光、醫學界的郭家麒、出戰工程界的黎廣德、會計界的譚香文，以及建築、測量及都市規劃界的吳永輝等，最少兩至三人在界別勝出，才有機會達到關鍵21席。
中文大學香港亞太研究所副所長王家英昨日估計泛民今屆議席將會減少二至三席。上屆泛民共有19個直選議席，以及七個功能組別議席。

余若薇一票都不能少
搶港島四席 泛民擬棄勞保何

【本報訊】泛民主派要在港島區保住原有立法會四個議席並不容易，除了公民黨要力保名單排第二的余若薇成功連任外，還要看獨立候選人何秀蘭、勞永樂的得票能否壓倒蔡素玉、史泰祖。有泛民中人指出，根據過去紀錄，勞永樂非堅定民主派人士，認為支持民主的勞永樂支持者，應改投何秀蘭，實行「棄勞保何」搶四席。記者：許偉賢

公民黨港島區參選團隊昨日繼續努力落區拉票，陳淑莊（右）以跑步方式「護送」載着余若薇及陳太的座駕。成啟聰攝
公民黨港島區參選團隊為力保余若薇成功連任，昨日進行投票前夕的最後衝刺，馬不停蹄到港島各區拉票，前任政務司司長陳方安生亦有到場打氣。陳太表示，余若薇現時選情仍非常不穩，選民每一票都十分重要，「你哋手中每一票，對余若薇都係十分重要。」
余若薇坦言，擔心今日市民若不投票，令投票率偏低，泛民隨時失守關鍵少數的21個議席，日後再難有效監察政府施政，夥拍余參選的陳淑莊則呼籲，「希望鍾意余若薇嘅朋友，能夠投番票畀余若薇。」
有泛民中人指出，目前港島區泛民要保住三席的機會已經很大，能否取得四席，除了要保住余若薇外，還視乎泛民其他候選人的得票，能否壓倒民建聯排第二位的蔡素玉及葉劉淑儀名單排第二的史泰祖。按目前形勢分析，獨立泛民候選人中，以何秀蘭、勞永樂最有機會與蔡素玉、史泰祖一鬥，力爭該區最後一席。

認清誰是真正泛民

不過有泛民主中人指出，要保住民主黨、公民黨三席之餘，又可力保爭奪第四席，最保險是「棄勞保何」，即呼籲支持勞的泛民選民，集中改投何秀蘭一票。他認為，選民要認清誰是真正泛民主派，根據過去表現，史泰祖、勞永樂算不上堅定泛民成員，反而何秀蘭對普選立場較清晰。余若薇昨在選舉活動直言，她不覺得勞永樂屬泛民一員，所以支持獨立候選人的選民，大可棄勞保何。
民主黨方面，創黨主席李柱銘繼續為該黨名單排第二的楊森拉票，呼籲一直投票支持民主黨的選民繼續支持該黨。有民主黨港島區成員稱，現時他們主要目標是要保住最少擁有一席，名單排第一的甘乃威可以挾楊森支持票入局。民主黨負責選舉工程的羅致光希望，以往支持民主黨的選民，繼續支持民主黨，保住民主黨在港島區議席。

【本報訊】雖然今日才是立法會投票日，可是昨日地區已傳出，左派陣營開始為今日選舉部署配票，包括通知部份身處內地的鐵票支持者，並在邊區安排交通工具，接載回港投票；更有左派支持者收到電話，通知他們今晚8時後才出動投票。有泛民中人保守估計，左派想在五大選區中，保留總數約十多萬鐵票，到投票最後兩小時才出動，圖將泛民陣營殺個措手不及。

最後關頭可改變選情

有泛民地區助選團透露，昨日有新界區街坊稱，有區內居住但在國內工作的人士收到電話通知，稱有團體在邊境口岸安排巴士，接載他們返家支持親北京候選人，並要求他們按指示時間回港投票。泛民中人稱，類似做法在以往區議會、立法會選舉中也曾出現，「咁樣佢哋可以方便計票，同埋計到仲有幾多內地票未返香港，催促佢哋返香港投票。」

「等泛民冇機會反擊」

更令泛民主派意外的是，不斷有地區人士對他們說，他們陸續收到親北京組織的電話，叫他們通知區內鐵票，到今晚8時後才投票。有熟悉地區的泛民助選團成員說，這些人多數是左派陣營內，最核心的「樁腳票」，機動性強之餘，投票紀律性高，左派陣營在每區也有萬多、兩萬張這類鐵票，五區加起隨時有十多萬票，足以在最後關頭，改變各區最後一席選情。
泛民中人估計，由於泛民高調叫選民不要回應票站調查，可能影響左派選票調動策略，所以他們將最後「撒手鐧」留到投票結束前才用，「到時邊個親北京陣營中人有機會贏就掟票落去，等泛民冇機會反擊。」
此外，數十年前於廣東惠陽讀書的黃先生昨日向本報投訴，指收到一名多年來沒有聯絡的同班同學致電，要求他投票給民建聯候選人。黃先生聽罷立即痛罵對方，稱一定不會投票給民建聯，又指摘左派的拉票方法很過份，「有乜理由跨境咁打過嚟叫人投邊個邊個」，認為已影響選舉的公正及公平。